\chapter{Sprint 2: Creación de la estructura de la aplicación}\label{cap:sprint1}

	En esta iteración se crea la estructura de la aplicación web. Para ello se ha empleado \emph{yeoman} que es un generador de código que generó una estructura inicial para \emph{Java 8} que usa \emph{Spring Boot} y emplea una BD \emph{MySQL}.	Se adapta el proyecto para usar la BD \emph{MariaDB} en lugar de \emph{MySQL}.
	
	En esta etapa se configuran todas las tecnologías que se van a emplear, como \emph{Spring Security}, \emph{HazelCast} o \emph{Liquibase}. Las tecnologías empleadas en este TFM están descritas en la sección \nameref{cap:fundamentos}.
	
	Se implementa la parte de registro de usuarios y además se escoge que la autenticación utilizada por el API esté basada en tokens de sesión sin estado.
	
\section{JWT}

	Existen varios sistemas de autenticación en una aplicación web. Una de los más utilizados es la autenticación en servidor siendo este quien almacena en una sesión la información del usuario, lo que necesitabamos persistir la información de alguna manera. Esto supone una pérdida de escalabilidad en la aplicación, ya que es el \emph{back end} el que almacena un registro por cada vez que el usuario se autentica en el sistema. 
	
	Por ello una de las nuevas tendencias en cuanto al desarrollo web moderno se refiere, es la autenticación por medio de \emph{tokens} y que el \emph{back end} sea una \emph{API RESTful} sin información de estado, o lo que es lo mismo, que sea \emph{stateless}.
	
	El funcionamiento de esta técnica es que el usuario se autentique en una aplicación, bien con el par usuario y contraseña, o usando un proveedor. Desde ese momento cada petición HTTP que haga el usuario va acompañada de un \emph{token} en la cabecera. Este \emph{token} no es más que una firma cifrada que permite a la \emph{API} identificar al usuario. Pero este \emph{token} no se almacena en el servidor, si no en el lado del cliente, por ejemplo en el \emph{localStorage} o \emph{sessionStorage}, y el \emph{API} es el que se encarga de descifrar ese \emph{token} y redirigir el flujo de la aplicación en un sentido u otro.
	
	Como los \emph{tokens} son almacenados en el lado del cliente, no hay información de estado y la aplicación se vuelve escalable. Además,  añade una capa de seguridad porque no emplea \emph{cookies} para almacenar la información del usuario y evitamos ataques \emph{Cross-Site Request Forgery} que manipulen la sesión que envía al \emph{back end}\cite{webExploits}. Habitualmente como medida de seguridad los \emph{tokens} expiran después de un tiempo.
	
	Uno de los estándares para este tipo de autenticación es \emph{JWT}\cite{rfc7519}. Dicho formato d está compuesto por 3 cadenas de caracteres separadas por un punto. Un ejemplo de esto sería: 

\begin{lstlisting}[style=bash]
eyJhbGciOiJIUzI1NiIsInR5cCI6IkpXVCJ9.eyJzdWIiOiI1NGE4Y2U2MThl
OTFiMGIxMzY2NWUyZjkiLCJpYXQiOiIxNDI0MTgwNDg0IiwiZXhwIjoiMTQyN
TM5MDE0MiJ9.yk4nouUteW54F1HbWtgg1wJxeDjqDA_8AhUPyjE5K0U  
\end{lstlisting}		

	Cada parte de la cadena de texto significa una cosa distinta.
	
	El \emph{Header}, que es la primera parte de la cabecera del \emph{token}, tiene a su vez dos partes, el tipo que en este caso es \emph{JWT} y la codificación utilizada que comúnmente es el algoritmo \emph{HMAC SHA256}\cite{sha}. El contenido  sin codificar es el siguiente:

\begin{lstlisting}[style=json]
{
	"typ": "JWT",
	"alg": "HS256"
}
\end{lstlisting}		

	El \emph{Payload} está compuesto por los llamados \emph{JWT Claims} donde irán colocados los atributos que definen nuestro token. Existen varios y los más comunes son:
\begin{itemize}
	\item \emph{sub}: Identifica el sujeto del token, por ejemplo un identificador del usuario.
	\item \emph{iat}: Identifica la fecha de creación del \emph{token}, válido para poder ponerle una fecha de caducidad.
	\item \emph{exp}: Identifica la fecha de expiración del \emph{token}.
\end{itemize}

	También se le pueden añadir más campos, incluso personalizados, como puede ser, por ejemplo, el rol de usuario.

\begin{lstlisting}[style=json]
{
	"sub": "54a8ce618e91b0b13665e2f9",
	"iat": "1424180484",
	"exp": "1425390142"
	"admin": true,
	"role": 1
}
\end{lstlisting}	

	La \emph{Signature}, que es la firma y es la última parte del \emph{JWT} está formada por los anteriores componentes, \emph{Header} y \emph{Payload}, cifrados en \emph{Base64} con una clave secreta que está almacenada en el backend. Así sirve de \emph{Hash} para comprobar que todo es correcto.
	
\begin{lstlisting}[style=bash]
HMACSHA256(
	base64UrlEncode(header) + "." +
	base64UrlEncode(payload), secret
);
\end{lstlisting}	

\section{División en tareas}

	La parte de registro de usuarios es una tarea que cuenta con cierta complejidad, lo que hace conveniente su división en subtareas. Las subtareas resultantes son:
	
\begin{itemize}
	\item \textbf{Registro de un nuevo usuario}: Implica el alta de un usuario en el sistema.
	\item \textbf{Iniciar sesión de usuario}: Permite que un usuario se autentique en el sistema para posteriormente poder usar las funcionalidades que estén disponibles.
	\item \textbf{Cerrar sesión de usuario}: Opción para olvidar las credenciales de un usuario.
	\item \textbf{Envió de correo electrónico}: Envió de un correo electrónico para el usuario. Se emplea para el envío del \emph{token} de activación o recuperación de contraseña.
	\item \textbf{Actualización del perfil de usuario}: Actualizar el perfil del usuario. No se va a permitir que el usuario cambie su nombre de usuario.
	\item \textbf{Mostrar usuarios}: Mostrar los usuarios que hay actualmente en el sistema. Esta opción sólo debe estar disponibles para los administradores.
	\item \textbf{Cambio de roles}: Opción para cambiar el rol de un usuario. Esta funcionalidad está pensada para ser usada únicamente por los administradores.
\end{itemize}
	
\section{Diseño}

\subsection{Entidades Persistentes}

	Para este \emph{sprint} en el se va a implementar el registro de usuarios necesitamos dos entidades persistentes, una para identificar al usuario y otra para asignar los roles que posee. En la figura \ref{fig:s1:entidadesPersistentes} se puede ver las entidades persistentes que se han añadido para dar funcionalidad en este \emph{sprint}.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sprints/figures/s1-entidadesPersistentes.pdf}
	\caption{Entidades persistentes para los usuarios.}
	\label{fig:s1:entidadesPersistentes}
\end{figure}

\subsection{JWT}

	Para poder hacer que el sistema sea escalable se ha decidido usar la autenticación de los usuarios mediante \emph{tokens} de sesión sin estado. El diseño para la implementación de JWT se puede ver en la figura \ref{fig:s1:jwt}.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{sprints/figures/s1-jwt.pdf}
	\caption{Diseño para la implementación de JWT.}
	\label{fig:s1:jwt}
\end{figure}

\subsection{Servicios}

	Para dar funcionalidad al sistema se ha implementado los servicios para cumplir con las subtareas de este \emph{sprint}. Para ello se ha implementado el diseño que aparece en la figura \ref{fig:s1:servicios}.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{sprints/figures/s1-servicios.pdf}
	\caption{Diseño de los servicios para los usuarios.}
	\label{fig:s1:servicios}
\end{figure}

\clearpage
\section{Final del sprint}

\subsection{Observaciones}

	Una de las opciones que se consideró a emplear durante el \emph{sprint} anterior es el uso de una de los productos \emph{Hazelcast} para poder tener el servidor web en varios nodos. El producto que se tenía pensado emplear era \emph{Hazelcast web session replication}. La acción que realiza dicho producto de \emph{Hazelcast} es la de replicar las sesiones web a los otros miembros del cluster cada vez que hay cambios en los datos de la sessión\cite{hazelcastSession}. Con la replicación de la sesión, el error de conmutación de sesiones se resuelve de manera automática. Si un servidor de aplicaciones falla por cualquier motivo, el balanceador de carga envía la petición entrante a otro servidor. El usuario puede ser enviado a cualquier servidor ya que todos los servidores tienen una copia de la sesión del usuario. En la figura \ref{fig:cha3:tomcatWebSessionReplication} se muestra un diagrama explicativo.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sprints/figures/TomcatWebSessionReplication.png}
	\caption{Replicación de las sesiones en servidores web.}
	\label{fig:cha3:tomcatWebSessionReplication}
\end{figure}	

	Como al final se ha decantado por emplear un método de autenticación sin estado no hace falta usar dicho producto, con lo que se puede usar un balanceador estándar como puede \emph{HAProxy}.
	
\subsection{Seguimiento}

	En la figura \ref{fig:s1:burndown} podemos ver el \emph{burndown chart} y se puede observar que hay un retraso en la planificación. Esto se debe a que a la hora de usar \emph{Angular UI} se ha tenido algunas complicaciones al usar los \emph{states} para que quedase todo el \emph{front end} de manera modular\cite{responsiveAngular}.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.85\textwidth]{sprints/figures/s1-burndown.png}
	\caption{\emph{Burndown chart} al final del \emph{sprint} 2.}
	\label{fig:s1:burndown}
\end{figure}	